[
    {
        "questionId": 0,
        "question": "任何不属于下列问题的所有问题",
        "answer": "对不起，您的问题在我的知识库里没有哦。请换个问题吧。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 1,
        "question": "什么是部门文件材料中的归档文件？",
        "answer": "归档文件是全校各职能部门在其工作活动过程中形成的、办理完毕、应作为文书档案保存的文件材料，包括纸质和电子文件材料。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 2,
        "question": "部门文件材料中哪些文件材料需要归档？",
        "answer": "\r\n1.反映本校各部门主要职能活动和基本历史面貌的，对本校工作、国家建设和历史研究具有利用价值的文件材料；\r\n2.本校各部门工作活动中形成的在维护国家、学校和公民权益等方面具有凭证价值的文件材料；\r\n3.本校各部门需要贯彻执行的上级单位、同级单位的文件材料；下级单位报送的重要文件材料；\r\n4.其他对各部门工作具有查考价值的文件材料。\r\n具体参考《厦门大学部门文件材料归档范围和档案保管期限规定》",
        "link": "https://dag.xmu.edu.cn/info/1011/1356.htm"
    },
    {
        "questionId": 3,
        "question": "什么是归档文件的整理？",
        "answer": "将归档文件以件为单位进行组件、分类、排列、编号、编目等，使之有序化的过程。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 4,
        "question": "什么是部门文件材料中的件？",
        "answer": "件是归档文件的整理单位。\r\n1.件的构成：（a）正文、附件为一件；（b）文件正本与定稿（包括重要文件的历次修改稿）为一件；（c）转发文与被转发文为一件；（d）原件与复制件为一件；（e）报表、名册、图册等一册（本）为一件（作为文件附件时除外）；（f）简报、周报等材料一期为一件；（g）会议纪要、会议记录一般一次会议为一件，会议记录一年为一本的，一本为一件；（h）来文与复文（请示与批复、报告与请示、函与复函等）一般独立成件，也可为一件。（i）有文件处理单或发文稿纸的，文件处理单或发文稿纸与相关文件为一件。\r\n2.件内文件的排列：（a）正文在前，附件在后；（b）正本在前，定稿在后；（c）转发文在前，被转发文在后；（d）原件在前，复制件在后；（e）来文与复文作为一件时，复文在前，来文在后。（f）有文件处理单或发文稿纸的，文件处理单在前，收文在后；正本在前，发文稿纸和定稿在后。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 5,
        "question": "部门文件材料中归档文件保管期限如何划分？",
        "answer": "归档文件保管期限划分为永久和定期两种，定期一般分为30年和10年。\r\n1.永久保管的归档文件主要包括：\r\n（一）本校各部门制定的规章制度、管理办法等文件材料；\r\n（二）本校各部门召开重要会议、举办重大活动等形成的主要文件材料；\r\n（三）本校各部门职能活动中形成的重要业务文件材料；\r\n（四）本校各部门关于重要问题的来函、复函、请示、批复、批示，重要的报告、总结、综合统计报表等；\r\n（五）本校机构演变、人事任免等文件材料；\r\n（六）本校房屋买卖、土地征用、重要的合同协议、资产登记等凭证性文件材料；\r\n（七）上级单位制发的属于本校各部门主管业务的重要文件材料。\r\n 2.定期保管的归档文件主要包括：\r\n（一）本校各部门职能活动中形成的一般性业务文件材料；\r\n（二）本校各部门召开会议、举办活动等形成的一般性文件材料；\r\n（三）本校各部门人事管理工作形成的一般性文件材料；\r\n（四）本校各部门一般性事务管理文件材料；\r\n（五）本校各部门关于一般性问题的来函、复函、请示、批复、批示，一般性工作报告、总结、统计报表等；\r\n（六）上级单位制发的属于本校各部门主管业务的一般性文件材料；\r\n（七）上级单位和同级单位制发的非本校各部门主管业务但要贯彻执行的文件材料。\r\n（八）下级单位报送的年度或年度以上计划、总结、统计、重要专题报告等文件材料。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 6,
        "question": "部门文件材料中归档文件该如何排列？",
        "answer": "归档文件按保管期限（永久在前，定期在后），并按时间结合事由排列；同一事由中的文件，按文件形成先后顺序排列；会议文件、统计报表等成套性文件可集中排列。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 7,
        "question": "部门文件材料中归档文件的页码如何编制？",
        "answer": "\r\n1.编页是按照件内文件排序依次给每一页文件编上顺序号。纸质归档文件以件为单位编制页码，不同的件之间页码不连续编制。页码采用阿拉伯数字，从“0001”开始编制，页码字迹应具有耐久性。\r\n2.页码应逐页编制，宜分别标注在文件正面右上角或者背面左上角的空白位置。不漏号，不重号，不压图文。归档文件有图文的页面均应编制页码，正反面都有图文的，应一页编一个页码，没有内容的空白页不编页码。折叠的归档文件按未折叠时的有效图文进行编页。\r\n3.文件材料已印刷成册并编有页码的；拟编制页码与文件原有页码相同的，可以保持原有页码不变。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 8,
        "question": "部门文件材料中归档文件的目录如何编制？",
        "answer": " 按照文件排列顺序编制归档文件目录，应逐件准确、详细填写序号、文号、责任者、题名、日期、页数、保管期限、公开属性、备注等项目信息。\r\n1.\t序号：归档文件的顺序号\r\n2.\t文号：文件的发文字号。没有文号的，不用标识。\r\n3.\t责任者：制发文件的组织或个人，即文件的发文机关或署名者。\r\n4.\t题名：文件标题。没有标题、标题不规范，或者标题不能反映文件主要内容、不方便检索的应全部或部分自拟标题，自拟内容外加方括号“[]”.\r\n5.\t日期：文件的形成时间，以国际标准日期表示法标注年月日，如19990909.\r\n6.\t页数：每一件归档文件的页面总数。文件中有图文的页面为一页。\r\n7.\t保管期限：文件的保管期限，为永久或定期。\r\n8.\t公开属性：主要有三种形式，不予公开、依申请公开和主动公开。\r\n9.\t备注：注释文件需要说明的情况。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 9,
        "question": "部门文件材料中的备考表如何填写？",
        "answer": "备考表置于每盒内文件之后，项目包括盒内文件情况说明、整理人、整理日期、检查人、检查日期。\r\n1.\t盒内文件情况说明：填写盒内文件缺损、修改、补充、移出、销毁等情况。\r\n2.\t整理人：负责整理归档文件的人员签名或签章。\r\n3.\t整理日期：归档文件整理完成日期。\r\n4.\t检查人：负责检查归档文件整理质量的人员签名或签章。\r\n5.\t检查日期：归档文件检查完毕的日期。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 10,
        "question": "怎样填写部门文件材料的移交清单？",
        "answer": " 根据归档文件类别，准确、详细填写归档文件时间（年度）、内容、各类文件总件数和总页数，以及归档文件的公开属性、备注等信息，如果每件文件公开属性不一致的，可备注“详见归档文件目录”字样。移交清单的落款处，分管领导和移交人均须签名或签章，并加盖单位公章，注明移交时间。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 11,
        "question": "文书档案查阅利用主体是谁？",
        "answer": "厦门大学档案馆是厦门大学内设档案管理机构，馆藏文书档案主要提供本校工作需要利用，利用主体主要为学校各机关部门和学院。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 12,
        "question": "如何查阅文书档案？",
        "answer": "\r\n1.查阅本部门、本单位文书档案，凭本部门、本单位介绍信和个人有效证件即可查阅。跨部门、跨单位文书档案查阅，须征得档案形成部门同意，并持本部门、本单位介绍信和个人有效证件查阅。\r\n2. 查阅历史档案、上级文件及大批量文书档案，须提出书面申请,档案馆负责人批准方可查阅。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 13,
        "question": "如何查阅涉密文书档案？",
        "answer": " 查阅涉密文书档案,须经档案利用单位、部门，涉密档案归档单位、部门及档案馆负责人审批同意，必要时还须经学校保密委办公室和分管校领导审批同意，凭《厦门大学涉密档案利用审批表》和个人有效证件来馆查询。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 14,
        "question": "文书档案查阅利用有哪些注意事项？",
        "answer": "\r\n1.文书档案查阅原则上在档案馆内进行。档案馆工作人员和档案利用者在交接档案时应点交清楚。\r\n2.文书档案查阅利用者应精心爱护档案，自觉遵守保密制度，不得翻阅其它与所查内容无关的档案，严禁撕毁、污损、抽拆、篡改、增删档案，违者将依法处理。\r\n3.因工作需要利用并公开档案的，需经档案馆负责人同意，与档案馆签订协议，约定具体公布方法及形式，必要时还须报分管档案工作校领导批准。未经学校授权和批准，任何组织和个人都无权公布档案。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 15,
        "question": "档案馆馆藏干部人事档案的查阅主体是谁？",
        "answer": " 档案馆保管去世五年以上教职工的人事档案，干部人事档案的查阅主体主要为学校各机关部门、学院，以及公检法等相关政府部门。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 16,
        "question": "如何查阅档案馆馆藏干部人事档案？",
        "answer": " \r\n1.根据中共中央办公厅印发的《干部人事档案工作条例》和人事处有关规定，学校各机关部门和学院工作人员凭个人有效证件及《人事档案查阅审批表》来馆查阅。\r\n2.公检法等相关政府部门工作人员因办理亲属关系认定及其他公证查阅人事档案，须出示本人工作证、单位介绍信及《人事档案查阅审批表》来馆查阅。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 17,
        "question": "查阅档案馆馆藏干部人事档案需要注意哪些事项？",
        "answer": "\r\n1.查阅人事档案只能摘录，不能复印，特殊情况须经档案馆负责人批准。\r\n2.查借档人员必须是2名中共党员干部。\r\n3.任何人不得查借阅本人及与其有夫妻关系、直系血亲关系、三代以内旁系血亲关系以及近姻亲关系的干部人事档案。\r\n4.查借阅档案过程中，严禁随意涂改、圈划、污损、撤换、抽取、增添档案材料，查借阅人员应妥善保管档案，不得转借他人，不准无关人员和干部本人翻阅，未经批准不准擅自拍摄、复制干部人事档案内容。经批准摘抄、复制的材料应办理登记手续并由借阅人员负责保管好，不得向无关人员泄露档案内容，用毕及时销毁。\r\n5.查借阅人员应严格遵守保密制度和阅档规定，不得泄露或传播档案内容。违犯者视情节轻重予以批评教育或按照《中华人民共和国档案法》、《中国共产党纪律处分条例》等法律法规给予相应的党纪政纪处分，甚至追究法律责任。\r\n ",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 18,
        "question": "什么是本专科生学籍档案？",
        "answer": "本专科生学籍档案的归档范围为本专科学生从入学、在校学习到毕（结）业、授予学位等受教育过程中直接形成的对学生、学校和社会具有保存价值的各种文字、图表、声像等不同形式、载体的历史记录，凡有厦门大学本专科学籍，以及以交换培养方式来我校学习的学生均纳为我校学籍档案归档对象。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 19,
        "question": "电子学籍档案是否归档？对电子学籍档案有什么要求?",
        "answer": "实行电子学籍档案与纸质学籍档案双套归档保存制度，并确保内容一致。各类学生信息管理系统应具备为每个学生生成与纸质学籍档案内容一致的可调阅的电子文档，条件具备的情况下，可在电子文档上加注形成单位的电子签章，进一步确保电子文档的有效性和安全性。同时，相关学生信息管理系统应当按照档案馆需求提供数据归档模块以便及时进行数据归档，具体实现形式可通过批量导出、开放数据库视图、开发专用接口等。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 20,
        "question": "对本专科学籍档案中的归档材料有什么要求？",
        "answer": "归档材料记录内容应完整准确，字迹工整清晰、附着纸张牢固，签字盖章手续完备，印章清晰完整，更正处须加盖校对章和单位公章，所使用的书写印制材料、纸张、装订材料等应符合档案长久保存要求，具体如下：\r\n（一）手工书写应用黑色、蓝黑色墨水，不得使用圆珠笔、铅笔、红色墨水、纯蓝墨水和复写纸书写；计算机输出打印应使用激光打印机，不得使用色带式打印机、水性墨打印机和热敏打印机。纸质档案应采用耐久性强的纸张，应使用光面纸，不得使用糙面纸、毛面纸。\t\r\n（二）归档前去掉材料上的大头针、曲别针、订书钉等金属物，破损的文件材料应进行修复，字迹模糊或易褪变的文件应予以复制后加盖单位公章，并与原件一起归档。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 21,
        "question": "对本专科学籍档案的归档单位立卷有什么要求？",
        "answer": "坚持由学籍文件材料形成部门立卷归档的原则。相关学籍材料形成管理部门专（兼）职档案员应按要求及时记录、积累、整理相关学籍档案材料，并按期向学校档案馆移交归档。详细内容见《关于印发<厦门大学本专科生学籍档案管理细则>的通知》厦大学〔 2018〕 62 号。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 22,
        "question": "本专科学籍档案如何查询和利用？",
        "answer": "查阅本专科学籍档案应持有效证件及相关证明，办理相应手续，具体见厦门大学档案资料借阅办法。因补充人事档案利用本专科学籍档案的，一般由用人单位直接与厦门大学档案馆对接办理，如本人来办理的，须由档案馆密封、盖密封章后方为有效。摘抄、复制本专科学籍档案内容及出具档案证明，应加盖档案馆业务公章，方为有效。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 23,
        "question": "本专科学籍档案的归档范围和归档单位？",
        "answer": "具体详见《厦门大学本科生学籍管理规定》\r\n",
        "link": "https://dag.xmu.edu.cn/info/1011/1076.htm"
    },
    {
        "questionId": 24,
        "question": "如何查阅利用学籍学位档案？",
        "answer": "\r\n（1）个人查阅须持身份证、护照、学生证等有效证件。单位查阅须持单位介绍信、查阅人身份证。\r\n（2）委托他人办理的，须持委托书、身份证复印件、毕业证书复印件（成人教育必须附上）、学位证书复印件、及被委托人有效证件。\r\n（3）本人无法来馆办理或委托他人来馆办理，可登录厦门大学档案馆主页，在线进行查档申请。\r\n（4）认证机构或用人单位核实毕业证书、学位证书、成绩单的，可登录厦门大学档案馆主页，在线进行查档申请。境外机构核实的，请与教育部学位与研究生教育认证处联系，联系电话：010—82379481。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 25,
        "question": "研究生学籍学位档案移交清单上需要填写哪些内容？",
        "answer": "\r\n（1）毕（结）业时间\r\n（2）不同学位类型的人数并附对应学生名单（姓名、学号等），结业和退学的要单独备注\r\n（3）移交单位：细分到院系（所）\r\n（4）分管领导和移交人（研究生教学秘书）签名，研究生教学秘书联系方式，盖学院公章。\r\n（5）移交日期",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 26,
        "question": "研究生学籍学位档案卷内目录可以自行编辑吗？不同学位类型的研究生都需要归档哪些材料？",
        "answer": "\r\n（1）研究生教学秘书在整理研究生学籍学位档案时，都必须附上一张卷内目录，卷内目录可在档案馆主页上下载打印使用统一的模版。卷内目录一般不可以自行编辑不同的模版，除非与档案馆沟通取得同意后，有必须增加归档的档案材料。如：研究生提前毕业审批表或结业研究生毕业（学位）论文答辩资格申请表等可在档案馆统一编辑好的卷内目录的基础上，在序号最后面增加。\r\n（2）不同学位类型的学生对应不同的卷内目录，上面有明确的归档材料标，请按标题顺序依次整理好归档材料，并做好归档材料内容填写完整，签字、盖章齐全。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 27,
        "question": "研究生学籍学位档案材料打印和装订时具体有什么要求？ ",
        "answer": "\r\n（1）卷内目录上标题不同的文件需分开打印。\r\n（2）毕业研究生登记表、学位论文评阅书等表格不止一页的，须双面打印。\r\n（3）多页的同种文件不能用曲别针和订书钉装订。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 28,
        "question": "对研究生学籍学位档案中档案材料上所贴照片有什么要求？",
        "answer": "\r\n（1）有要求粘贴照片的归档材料有：毕业研究生登记表、研究生登记表、学籍登记表和学位申请表。\r\n（2）上述材料所需贴的照片须与毕业证书上的照片一致，粘贴时要注意防止前后页粘连。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 29,
        "question": "研究生学籍学位档案的归档材料在形成过程中需要注意的问题？",
        "answer": "\r\n（1）归档材料内容填写要完整，打印或者手工书写。手工书写应用黑色、蓝黑色墨水，不得使用圆珠笔、铅笔、红色墨水、纯蓝墨水和复写纸书写；计算机输出打印应使用激光打印机，不应使用色带式打印机、水性墨打印机和热敏打印机。纸质档案应采用耐久性强的纸张，使用光面纸，不得使用糙面纸、毛面纸。\r\n（2）签字、盖章要齐全。\r\n有签字、盖章栏目的地方必须签所对应人的名字或加盖相应部门公章，不能漏签或漏盖章。如：学生本人签名、导师签名、团委负责人签名、研究生教学秘书签名、学位评定分委员会（工作小组）主席（组长）签章、答辩委员会秘书签名、答辩委员会主席签名；院系公章、研究生院公章、厦门大学学位评定委员会公章、实践单位公章（专硕所用）；如果档案材料在形成过程中有涂改、更正的，除盖校正章外，还须加盖单位公章。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 30,
        "question": "对研究生学籍学位档案中光盘的刻录和信息标注有什么要求？",
        "answer": "\r\n（1）学位论文光盘的刻录内容应包括原创性声明、著作权使用声明、中英文摘要和论文正文。\r\n（2）可单独刻盘，每张论文光盘须标注姓名、学号、院系、毕业日期等信息；或将各院系同届所有毕业生的学位论文（硕士、博士论文分开）刻录在同张光盘上，注明系所、层次、毕业年份、毕业月份，刻录内容除学位论文外，还须将所刻录学位论文作者名单详细列出，并在每位学生的卷内目录学位论文光盘对应栏备注统一刻盘。注意：有涉密学位论文的，涉密档案论文光盘单独刻录，须将学位档案密封、加盖密封章，在档案袋的封面上注明保密等级、保密期限，在移交清单上注明涉密论文作者，档案馆按涉密档案单独管理。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 31,
        "question": "对研究生学籍学位档案的归档材料有什么要求？",
        "answer": "归档材料原则以原件为主，如果只有复印件的要加盖学院公章。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 32,
        "question": "研究生学籍学位档案材料整理时需要注意什么？",
        "answer": "卷内文件材料须按卷内目录文件序号顺序排好，以便查缺补漏，有无文件材料栏用“√”或“缺”填写，并填写好份数，尤其答辩或送审次数不止一次的等，对应的材料上都要备注好，卷内目录备注栏里也需做好备注。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 33,
        "question": "对研究生学籍学位档案归档时间要求？",
        "answer": "\r\n①毕业后三个月内\r\n②结业（未能在结业三年内通过学位论文答辩、换发毕业证的，结业后的三个月内将其研究生登记表、学籍登记表、成绩登记表移交档案馆。结业研究生不填毕业研究生登记表，但应在学籍登记表中的学籍异动栏写入结业证书编号及结业时间。）\r\n③退学或注销学籍的研究生档案应在当年度一同归档",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 34,
        "question": "研究生学籍学位档案移交流程？",
        "answer": "各院系（所）或研究院的研究生教学秘书把研究生学籍学位档案整理好后，与档案馆提前打电话或其他方式预约移交时间。如果档案多、路程远需要学生助理、保安等帮忙搬运的，也需要研究生教学秘书亲自到档案馆与档案接收人进行交接。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 35,
        "question": "对已归档的研究生学籍学位档案文件材料可以更正替换吗？",
        "answer": "视情况而定。凡已归档的文件材料需要更正、替换的，必须经文件材料形成部门的主管领导批准、签字、加盖公章，并附上更正或替换说明，由归档研究生教学秘书到档案馆办理，原文件材料需一起保存在档案馆。\r\n《厦门大学研究生学籍学位管理细则》链接如下：\r\n",
        "link": "https://dag.xmu.edu.cn/info/1011/1077.htm"
    },
    {
        "questionId": 36,
        "question": "什么是声像档案？",
        "answer": "声像档案是指机关、团体、企事业单位和其他组织在处理公务过程中形成的对国家和社会具有保存价值，以声音、影像为主要反映方式，并辅以文字说明的历史记录。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 37,
        "question": "声像档案的类别包括？",
        "answer": "照片、音频、视频",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 38,
        "question": "声像档案的收集要求是什么？",
        "answer": "声像档案应真实完整、清晰可读 、主题突出。不能对数码照片的内容进行添加、合成、挖补等处理，不能直接下载新闻宣传稿中的配图，甚至是直接截图归档，一定要保证原图归档。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 39,
        "question": "声像档案中对反映同一内容的若干张照片如何挑选？",
        "answer": "应选择其中具有代表性和典型性的照片归档，能够客观、完整地反映活动的主要内容、人物和场景等。反映同一场景的照片一般只归档一张。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 40,
        "question": "声像档案归档格式？",
        "answer": "建议采用通用格式，其中，照片以JPG、TIF格式归档，音频以WAV、MP3格式归档，视频以MPG、MP4、FLV、AVI格式归档。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 41,
        "question": "声像档案的构成中不可缺少的要素是什么？",
        "answer": "声像档案一定要辅以文字说明，以反映声像档案的事由、时间、地点、人物、背景等具体情况。数码照片、音频、视频的文字说明可以以目录中“题名、拍摄时间、拍摄者、拍摄地点”等字段体现。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 42,
        "question": "声像档案整理原则是什么？",
        "answer": "以事件为单位，把反映同一事件的所有照片/音频/视频组成一个案卷（存储在同一层级文件夹内），然后对该事件下的每一件声像档案进行著录。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 43,
        "question": "声像档案中的“件”如何理解？",
        "answer": "通常是一张照片为一件，一段音频为一件，一段视频为一件。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 44,
        "question": "毕业生合影照片的归档意义是什么？",
        "answer": "毕业生合影照片是学校具有重要保存价值的档案资源，是我校广大校友在校学习历程的见证，对学校和各单位开展纪念活动、举办展览等具有重要意义，所以，毕业生合影照片必须归档保存。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 45,
        "question": "毕业生合影照片的归档要求？",
        "answer": "毕业生合影照片归档时，需要单独编制归档文字说明。文字说明写明毕业生届别、院系、专业、照片中人员姓名等信息。照片中人员姓名应按人员排列顺序标注，教职工要在其姓名后注明职务或职称等身份信息。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 46,
        "question": "如何查阅利用声像档案？",
        "answer": "\r\n（1）声像档案原则上只提供校内部门利用。利用者须携带本部门介绍信及个人有效身份证件到馆查阅。校友利用毕业生合影照片，须携带在校所属学院介绍信及个人有效身份证件到馆查阅。\r\n（2）声像档案利用形式一般是电子版拷贝。纸质版照片原则上不外借，校内部门确因工作需要外借时，须履行外借手续，并经档案馆负责人同意。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 47,
        "question": "什么是科研档案？",
        "answer": "科研档案是指科研项目在立项论证、研究实施及过程管理、结题验收及绩效评价、成果管理等过程中形成的，具有保存价值的文字、图表、数据、图像、音频、视频等各种形式和载体的文件材料以及标本、样本等实物。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 48,
        "question": "科研档案的归档范围是什么？",
        "answer": "科研档案应完整包括立项论证阶段、研究实施及过程管理阶段、结题验收及绩效评价阶段、成果管理阶段的各种形式的文件材料及实物等。具体可参考《科学技术研究档案管理规定》（国家档案局、科技部令第15号）。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 49,
        "question": "科研文件材料收集归档要求是什么？",
        "answer": "\r\n归档文件应为原件，特殊情况下为复印件的，应加盖复制件提供单位的公章，确保与原件一致，并注明原件存放地。电子版打印的文件，应加盖归档单位公章。\r\n不适宜打印成纸质版的电子版科研材料，如保存在电子设备中的大量实验数据、声像档案等，可直接归档电子版。\r\n归档文件应字迹工整、图样清晰、图表整洁，签字盖章手续和文件形成日期完备，确保档案的参考凭证价值。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 50,
        "question": "科研档案整理原则是什么？",
        "answer": "\r\n为遵循科研文件的形成规律，保持文件之间的有机联系，应以项目（课题）为单位进行组卷，即一个科研项目（课题）产生的所有文件材料集中放置，以满足科研项目文件成套性、系统性要求。\r\n一个项目（课题）里的文件材料，按照立项论证、研究实施及过程管理、结题验收及绩效评价、成果管理等阶段顺序排列。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 51,
        "question": "科研档案如何编制页码？",
        "answer": "\r\n以件为单位编写页码，以有效内容的页面为一页。每份文件的页号均从“1”开始编写。\r\n页号编写位置：单面书写文件在右下角，双面书写文件，正面在右下角，背面在左下角。\r\n成套图样或印刷成册的文件，如已有连续页号可不再重新编写页号，但要在档案目录的“页数”中计入未标页码的封面、扉页、前言、引言、目次等页。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 52,
        "question": "如何查阅利用科研档案？",
        "answer": "科研档案原则上只提供校内部门或个人利用。利用者须持课题形成单位介绍信（注明利用者姓名、利用目的、利用内容和利用形式等，并由课题第一负责人签字并加盖课题形成单位公章）和个人有效身份证件来馆查阅。如需利用科技处归档的科研档案，还须持科技处开具的介绍信来馆查阅。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 53,
        "question": "厦大学生出国成绩单都是在档案馆申请办理吗？",
        "answer": "在校生、应届本科毕业生毕业3个月内，以及研究生毕业三年内的出国成绩单办理请至学生事务大厅自助打印。另外在对应期限内还可以通过学工账号登录i.xmu.edu.cn申请可信电子版本。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 54,
        "question": "可否提供绩点证明、均分证明？",
        "answer": "2016届及之后的本科毕业生可以提供绩点（GPA）证明，2019届及之后的本科毕业生的绩点证明包含了加权均分信息，2022届及之后的本科毕业生的绩点证明包含了加权均分和算数均分的信息。研究生和继续教育的毕业生暂不提供绩点证明、均分证明。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 55,
        "question": "出国用学历学位的中文认证怎么做？（如果需要学历学位证书复印件盖章怎么做？）",
        "answer": "请把学历学位证书按需要的份数复印后携带到档案馆加盖档案专用章。（请注意必须是黑白、原比例复印）。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 56,
        "question": "出国成绩单是否提供密封及加盖密封章？",
        "answer": "出国成绩单的密封和加盖密封章请到学生事务大厅办理，需要自己准备好带有“厦门大学”字样的信封，携带在档案馆办理好的材料去密封。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 57,
        "question": "能否提供电子版的出国成绩单及学历学位证明？",
        "answer": "本科生毕业生毕业三个月内及以及研究生毕业三年内，可以通过学工账号登录i.xmu.edu.cn申请可信电子版本。\r\n其他情况下确有需要，档案馆可以提供扫描版本。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 58,
        "question": "最多可以申请几份中英文出国成绩单和学历学位证明？",
        "answer": "每个学生在90天内最多可以申请10份，确有更多需求的可以列明需要申请的具体学校，书面向档案馆说明原由申请。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 59,
        "question": "什么是基建档案？",
        "answer": " 基建档案是指在各种建筑物、构筑物、地上地下管线等基本建设工程的规划、设计、施工和改建、维修活动中形成的科技档案。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 60,
        "question": "基建档案的归档要求和范围？",
        "answer": "与工程建设有关的重要活动、记载工程建设主要过程和现状、具有保存价值的各种载体的文件，均应收集齐全，整理立卷后归档。\r\n工程文件的具体归档范围应符合《厦门市建设工程文件归档内容》,具体范围和要求详见《厦门市建设工程文件归档整理规范》",
        "link": "http://js.xm.gov.cn/gzdh/cjda/xzzx/202203/t20220307_2633086.htm"
    },
    {
        "questionId": 61,
        "question": "如何查阅基建档案？",
        "answer": " \r\n（1）查阅基建档案，须持有档案形成部门（基建处或者资产处）介绍信和本人有效证件，方可查阅。\r\n（2）校外人员查阅基建档案，除持有单位介绍信和本人有效证件外，还须征得学校基建部门同意并办理相关手续，方可查阅。\r\n（3）确因工程需要，需将基建档案外借的，根据厦门大学档案资料借阅相关规定，履行外借手续，填写《厦门大学档案外借审批表》，经档案馆负责人同意，方可外借。档案借出时间一般不得超过一天，档案借出者必须对档案的安全、完整和保密负责，不得擅自转借。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 62,
        "question": "什么是厦门大学档案馆馆藏校史类书籍呢？",
        "answer": "校史类书籍是指厦门大学公开出版的校史类书籍，以及其他高校、单位或个人公开出版并赠送厦门大学档案馆的书籍。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 63,
        "question": "厦门大学档案馆馆藏校史类书籍应该如何借阅呢？",
        "answer": "利用者出示单位介绍信或有效证件（如身份证、教工卡、学生卡等），填写《厦门大学校史图书查阅利用登记表》。校史图书只限本馆查阅（可翻拍、复印或摘抄），不外借。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 64,
        "question": "厦门大学档案馆馆藏校史图片应该如何借阅呢？",
        "answer": "\r\n厦门大学百年校史馆中公开展出的、且所有权归属厦门大学的图片可以提供利用；校史馆因建设需要，向校外单位征集、复制的图片，所有权归属原校外单位，厦门大学档案馆无法提供利用。\r\n利用者持单位介绍信和本人有效证件，填写《厦门大学校史图片查阅利用登记表》，说明利用目的、利用内容、使用范围、公布形式。每个项目复制拷贝图片最多不超过5张。\r\n校外单位和个人确需查阅校史图片，须提交《厦门大学校史资料查阅利用审批表》，说明利用目的、利用内容、使用范围、公布形式，经档案馆负责人审批同意后方可查阅。每个项目复制或拷贝图片最多不超过5张。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 65,
        "question": "如何向档案馆捐赠史料呢？",
        "answer": "具体捐赠事宜，请点击链接查看\r\n",
        "link": "https://mp.weixin.qq.com/s/c1217Y9zYL340_jD27h_jQ"
    },
    {
        "questionId": 66,
        "question": "关于厦大校史信息要提供应该如何联系？",
        "answer": "非常感谢您对厦大校史的关注，请联系邮箱moxi@xmu.edu.cn或办公电话0592-2186440。请在邮件中简要说明您想提供的信息，以及您的联系方式，我们会与您取得联系！",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 67,
        "question": " 如何查阅出版物档案？",
        "answer": " \r\n（1）出版物档案原则上只提供校内部门或个人利用。利用者持本单位介绍信和本人有效身份证件即可查阅已出版刊物。若利用原稿、审稿意见等出版过程性文件，还须开具出版单位介绍信（注明利用者姓名、利用目的、利用内容和利用形式等，并加盖公章）。\r\n（2）出版物档案只限在馆查阅，不得外借。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 68,
        "question": "什么是涉密档案？",
        "answer": "涉密档案是指学校从事招生、教学、科研、管理等活动中，直接形成的对学生、学校和社会有保存价值的各种文字、图表、声像等不同形式、载体的包含国家秘密信息的历史记录。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 69,
        "question": "什么是高校档案？",
        "answer": "高等学校档案（以下简称高校档案），是指高等学校从事招生、教学、科研、管理等活动直接形成的对学生、学校和社会有保存价值的各种文字、图表、声像等不同形式、载体的历史记录。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 70,
        "question": "什么是档案的查阅利用？",
        "answer": "档案利用是档案利用者通过档案利用工作系统查找、利用档案信息，满足其利用需求的行为过程，也是档案信息资源潜在的利用价值得以实现的过程。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 71,
        "question": "学生个人档案如何查询？",
        "answer": "学生个人档案（人事档案）由学院保管，如需要咨询相关事宜请联系就读学院。",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 72,
        "question": "厦门大学档案查阅利用有何规定？",
        "answer": "厦门大学档案查阅利用请查看《厦门大学档案馆馆藏档案查（借）阅利用暂行规定》\r\n",
        "link": "https://dag.xmu.edu.cn/info/1011/1846.htm"
    },
    {
        "questionId": 73,
        "question": "你是谁呀，叫什么名字，是干什么的？",
        "answer": "你好，我是厦大档案馆的数字人厦小档。有什么关于档案的问题可以点击按钮向我提问！",
        "link": ""
    },
    {
        "questionId": 74,
        "question": "档案馆是干什么的呀？什么时候成立的？馆内有哪些机构呀？",
        "answer": "厦门大学档案馆1991年4月由国家教委批准成立，正处级建制。档案馆是学校档案工作的职能管理部门和永久保管学校档案的专门机构，主要负责学校除人事档案、学生档案之外所有档案的收集、管理和利用等工作。馆内现有文书档案室、科技档案室、技术室、校史室4个内设机构，档案馆与校史研究室实行合署办公体制。",
        "link": ""
    }
]
